\section*{\fontsize{12}{18}\selectfont Dron.}
\addcontentsline{toc}{section}{Dron}

\begin{justify}
    Los drones o \gls{uav} (por sus siglas en inglés)
    son las aeronaves que pueden volar sin piloto y pasajeros a bordo. El control de drones se realiza de forma remota
    por ondas de radio o de forma autónoma (con una ruta predeterminada). Los drones no tienen un tamaño o tipo específico de unidad.
    A menudo están equipados con accesorios utilizados para la vigilancia y el monitoreo, en forma de cabezales optoelectrónicos.
    La característica más importante de los drones es que no necesitan ninguna infraestructura adicional para registrar y monitorear rápidamente
    un área u objeto designado \parencite{kardasz2016drones}.
\end{justify}

\phantomsection
\section*{\fontsize{12}{18}\selectfont DJI.}
\addcontentsline{toc}{section}{DJI}

\begin{justify}
    DJI es una empresa china que se dedica a la fabricación de drones y cámaras de acción. Es una de las empresas líderes en el mercado de drones
    y ha sido pionera en la fabricación de drones de consumo. DJI ha lanzado varios modelos de drones, incluidos los modelos Phantom, Mavic, Mini, Spark,
    Avata, Air, Neo e Inspire \parencite{dji}.
\end{justify}

\phantomsection
\section*{\fontsize{12}{18}\selectfont Amezanas Asociadas al Uso Drones.}
\addcontentsline{toc}{section}{Amezanas Asociadas al Uso Drones}

\begin{justify}
    El uso de drones ha aumentado en los últimos años, lo que ha llevado a un aumento en la cantidad de accidentes y problemas relacionados con los drones.
    Algunos de los problemas asociados con el uso de drones incluyen la invasión de la privacidad, la seguridad de la aviación, la seguridad nacional,
    la seguridad de la información y la seguridad de la infraestructura crítica. Además, los drones también pueden ser utilizados para actividades ilegales
    como el contrabando de drogas, el espionaje y ataques con artefactos expliiosivos improvisados.\\

    De acuerdo con \textcite{cossio2018drones}, las funciones de los drones comerciales que pueden ser atractivas
    para las organizaciones criminales incluyen la capaidad de carga, la autonomía de vuelo, el alcane y otras funciones de vuelo avanzadas. Otra utilidad
    es la vigilancia y reconocimiento, gracias a la capacidad de los drones para volar a baja altitud y
    recopilar información en tiempo real con una gran calidad de imagen.\\
\end{justify}